% VERSAO FUNDAO
\section{Exercícios do Capítulo 3. Probabilidade e Medida}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Lançamento de Moedas: Espaço de Probabilidade}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exercicio 
Descreva e determine elementos que caracterizem o
cilindro da Definição\myref{def: cilindro espaco moedas} se:

(a) $n=3$ e $I=\{(a,b,1);\  a,b\in\{0,1\}\}$.
\quad
(a) $n=4$ e $I=\{(a,b,1,c);\  a\in\{0,1\}, b+c=1\}$.


\exercicio
Seja $\Pi_i:\espmoedas\to\{0,1\}$ definido por
$\Pi_i(\omega)=\omega(i)$, o i-ésimo lançamento.
Seja $A_i=\Pi_i^{-1}(1)$. Prove que $P(A_i)=1/2$.
%\exercicio Em qual sentido
Note que 
$\{0,1\}^\N=%$  pode ser identificado com
\F(\N; \{0,1\})$.
%Mais precisamente, construa uma bijeção entre estes conjuntos.

\exercicio
\label{exc: moedas nao e cilindro}%
Prove que cada um dos conjuntos abaixo não é cilíndrico mas está na
\sga\ gerada por cilindros. Determine a probabilidade de cada evento
assumindo que a moeda é honesta.

(a) $A$ é o conjunto unitário formado pela sequência constante igual a
1.

(b) $B$ é o conjunto de todas sequências que eventualmente ficam
constante igual a 1, isto é $B=\ssubset{\omega\in\espmoedas}{\exists N>0,
\omega(i)=1\  \forall i\geq N}$.



\exercicio 
\label{exc: coin and lebesgue}
(adaptado de \cite{Billingsley} p.31)
Seja
$\Omega=\{0,1\}^\N$ e
$C_0$ o conjunto vazio e uniões finitas de cilindros $C(n,I)$
disjuntos.

(a) Mostre que  $C_0$ é uma álgebra.

(b) Mostre que  $P$ é finitamente aditiva em $C_0$.

(c) 
Dado $I$ uma sequência de $n$ lançamentos, defina
$P(C(n; I)))=2^{-n}$ e estenda $P$ para $C_0$ por aditividade.
Compare a medida $P$ com a medida de
Lebesgue definida em  $(0,1]$. 

Dica: Todo $x\in(0,1]$ possui expansão na base 2 como uma
sequência de 0's e 1's.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Probabilidade em Espaço de Funções}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exercicio
Desenhe caminhos 
(pense como ``janelas'' onde passam)
que representem o  conjunto cilíndrico
 da Definição\myref{def: cilindro espaco funcao geral} se 
 $\T=[0,4]$:
 
(a) $n=2$, $u=(1,3)$ e $B=[-1,0]\times [2,3]$.
\quad
(b) $n=3$, $u=(1,3,2)$ e $B=[-1,0]\times [2,3]\times\{0\}$.

\exercicio (converso do Teorema de Kolmogorov)
Seja $P$ uma medida definida na \sga\ do $\R^\T$ com $\T=\N$.
Defina $P_n$ uma medida no $\R^n$ por 
$P_n(B)=P(\Pi_n^{-1}(B))$ para todo boreliano $B$ em $\R^n$.
Prove que $P_{n+1}(B\times \R)=P_n(B)$.
Assim a consistência de Kolmogorov surge naturalmente.

\exercicio Prove que o conjunto de todos cilindros $C(u;B)$ com $B$ um
boreliano do $\R^{|u|}$ é uma álgebra de conjuntos.
Dica:
A união é a parte delicada.  Deve-se provar o seguinte lema: Dado
$C(u;B)$ existem $v,D$ com $|v|>|u|$ tais que $C(v;D)=C(u;B)$.

\exercicio Pode-se considerar três \sga s no espaço $\R^\T$, gerada
por (a), (b), ou (c).
Todas são iguais. Prove isso.

(a) união finita de conjuntos cilíndricos cuja projeção são abertos
do $\R^n$.

(b) união finita de conjuntos cilíndricos cuja projeção são borelianos
do $\R^n$.

(c) união finita de conjuntos cilíndricos cuja projeção são produtos
cartesianos de borelianos (ou de intervalos ou abertos) de $\R$.

\exercicio
\label{exc: funcoes continuas nao mensuraveis}%
Prove que o conjunto das funções contínuas em $\R^\T$ não é mensurável
seguindo o roteiro:

(a) Seja $C\subset\R^T$ o subconjunto das funções contínuas.
Caso fosse mensurável, pela Observação\myref{obs: restricoes enumeraveis}, 
$C=\{w\in\R^\T; w(t_i)\in B_i \text{ para todo } i\in\N\}$. 

(b) Prove que 
existem funções descontínuas em 
$\{w\in\R^\T; w(t_i)\in B_i \text{ para todo } i\in\N\}$.



\exercicio
\label{exc: funcoes continuas}%
%\exercicioextra 
Mostre que a \sga\ dos borelianos em $C[0,1]$ (espaço
das funções contínuas) com
norma uniforme é igual
a \sga\ gerada pela família de conjuntos cilíndricos.
Ver \cite{shiryaev}.

